世道人生：對人權惡棍的警示（李怡）

世道人生：對人權惡棍的警示（李怡）

多年來，不少人或團體發起聯署信，呼籲國際社會正視獨裁政權對人權的侵害。十天前，「一群受害的香港人」發起聯署，致函英國首相、外相、議員等，請求英國政府到國際法院提控香港特區政府及中共政府違反《中英聯合聲明》，已有2,000多人簽名。

這類聯署多少會引起國際社會關注，但西方執政者要權衡各種政治經濟利害，對聯署信的建議未必會立刻考慮。至於正在作惡的黨和政府或執行的公職人員，聯署信對於他們實在是有點不痛不癢。

批評政權或施政，是大圍的事，掌權者自己也可以不理；但涉及個人，就與自己利害攸關。美國加關稅，是國家大事；美國制裁中國官員李尚福，就是與他個人利益攸關的事：他在美國的財產遭凍結，他不能去美國探望或許在留學的子女，如果他有家屬移民或準備移民美國，都會受到制約。

有人估計，中國幾乎所有高官在美國都有財產，幾乎所有高官都有親戚在美國。中國官員轉移到海外的財產據估計有四萬多億美元。中國官員對於損失多少老百姓的財產可以不當回事，但自己的財產可能被凍結就一定當回事了。

去年底，美國把北京警官高岩列入「人權惡棍」的制裁黑名單，是因為中國維權人士曹順利2014年在朝陽分局拘留期間被迫害至死，而當時是高岩擔任朝陽分局局長。中國外交部發言人立即敦促美國停止充當「人權法官」，但美國置若罔聞。

上周五，美國國務卿蓬佩奧講到新疆「再教育營」時說，會「動用美國和世界的影響力來應對這些對基本人權的挑戰」。因此，不只是美國，還會爭取全世界的文明力量一起對付這些「人權惡棍」。

李尚福向俄羅斯購買軍用設備難道是他自己的主意嗎？肯定不是吧，因此違反美國《以制裁反制美國敵人法案》的是中共軍委，李尚福只是執行者。但根據1961年以色列對德國納粹軍人艾希曼（Otto Adolf Eichmann）的審判案例，儘管法庭同意他說「我從來沒殺過猶太人，也沒殺過非猶太人，我從來沒有下令殺人」，也同意他說他的一切行為都只是在履行職務，但法庭仍然判他罪名成立並處死。他的罪行，就是學者漢娜．鄂蘭（Hannah Arendt）所說的「平庸的邪惡」：自己沒有思考、沒有是非判斷，一切以服從來博取升職，他就必須為他執行一個罪惡的職務負責。

你也可以說，高岩只是執行上級的要求，但受到制裁的是他而不是上級。作為執行者，他就是必須受到懲罰的人權惡棍。

國家對國家的制裁或有較多考慮，但對個人的制裁就不須怎麼考慮了。因此，美國對高岩、李尚福的制裁很可能成為針對眾多中國人權惡棍的新常態，在中國受害者「廣而告之」之下，中共高官大禍臨頭了。

這是「受害的香港人」值得仿效的辦法。比如說：馬凱的工作簽證不獲續期，港府說是入境處長的決定，依慣例不須給予解釋；因此，如果有人將入境處長的資料送給美國或英國領事館，將來這位入境處長被拒絕入境美國、英國，也同樣不會有解釋。

香港某些執行惡法惡例的社團主任、選舉主任，以及用重刑或「溯及既往」裁決判處年輕人的法官，當然包括特首和助紂為虐的高官、議員們，當心有一天被列入「人權惡棍」名單，勿謂不提出警示也。

整合一份狗官名單send俾各國領事館，列明各狗罪行。

我先：

九龍西地方選區選舉主任郭偉勳

九龍西地方選區選舉主任郭偉勳裁定，已報名參選的劉小麗被DQ提名無效。郭偉勳的4頁的通知書中，引述3份資料，其中一份是劉小麗與香港眾志及朱凱迪，在2016年立法會選舉前作出的共同聲明，當中提及「民主自決」。郭偉勳說，他「通盤審視所有材料後，認為劉小麗的政治立場從一而終地（a）容許香港人自主命運，而香港獨立屬於選項之一，以及（b）完全拒絕接受中央人民政府對香港特別行政區的管治權。」